{
    "title": "論語三12 ",
    "range_remark": "全(憲問14~堯曰20)",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "order": 1,
            "type": 1,
            "stem": "孔子教育宗旨「 」，亦是來日大同世界前奏",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)誨人不倦",
                "(2)有教無類",
                "(3)因才施教",
                "(4)文化光輝"
            ]
        },
        {
            "id": 2,
            "order": 2,
            "type": 1,
            "stem": "蕭牆之內，蕭牆為國君所有，故蕭牆是指下列何者",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)魯君",
                "(2)衛君",
                "(3)楚君",
                "(4)齊君"
            ]
        },
        {
            "id": 3,
            "order": 3,
            "type": 1,
            "stem": "自諸侯出，蓋「 」希不失矣， 「 」指下列何者",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)十世",
                "(2)五世",
                "(3)二十世",
                "(4)三世"
            ]
        },
        {
            "id": 4,
            "order": 4,
            "type": 1,
            "stem": "君子有三戒；少之時，血氣未定，戒之在「 」",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)淫",
                "(2)情",
                "(3)色",
                "(4)得"
            ]
        },
        {
            "id": 5,
            "order": 5,
            "type": 1,
            "stem": "咨！爾舜！天之曆數在「 」",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)恭爾",
                "(2)爾躬",
                "(3)爾恭",
                "(4) 躬爾"
            ]
        },
        {
            "id": 6,
            "order": 6,
            "type": 1,
            "stem": "「 」為士師，三黜。人曰:「子位可以去乎?」",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)微子",
                "(2)柳下惠",
                "(3)齊景公",
                "(4)箕子"
            ]
        },
        {
            "id": 7,
            "order": 7,
            "type": 1,
            "stem": "子曰：君子疾沒世而名不「稱」焉，「稱」作",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)動詞",
                "(2)形容詞",
                "(3)讚嘆詞",
                "(4)被動詞"
            ]
        },
        {
            "id": 8,
            "order": 8,
            "type": 1,
            "stem": "君子不以「 」舉人，不以「 」廢言",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)仁 言",
                "(2)言 人",
                "(3)言 仁",
                "(4)人 言"
            ]
        },
        {
            "id": 9,
            "order": 9,
            "type": 1,
            "stem": "克「伐」怨欲，不行焉，可以為仁矣。「伐」解釋為",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "1.抱怨",
                "2.好勝心",
                "3.自誇",
                "4.自謙"
            ]
        },
        {
            "id": 10,
            "order": 10,
            "type": 1,
            "stem": "「三年之喪，【期】以久矣!」，【期】字為",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "1.三週年",
                "2.十週年",
                "3.一週年",
                "4.以上皆非"
            ]
        },
        {
            "id": 11,
            "order": 11,
            "type": 1,
            "stem": "子曰﹕「色厲而【內荏】，譬諸小人，其猶穿窬知盜也與!」，【內荏】之意為",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "1.內斂",
                "2.柔弱",
                "3.擔憂",
                "4.以上皆非"
            ]
        },
        {
            "id": 12,
            "order": 12,
            "type": 1,
            "stem": "孔子對誰開玩笑「殺雞焉用牛刀。」",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "1.子夏",
                "2.子游",
                "3.子張",
                "4.子路"
            ]
        },
        {
            "id": 13,
            "order": 13,
            "type": 1,
            "stem": "不學「 」無以言！不學「 」無以立。",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)書、詩",
                "(2)歌賦、詩詞",
                "(3)樂、禮",
                "(4)詩、禮"
            ]
        },
        {
            "id": 14,
            "order": 14,
            "type": 1,
            "stem": "執德不弘，信道不篤，焉能為有?焉能為亡?」，係下列何者所言?",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)子貢",
                "(2)子張",
                "(3)孔子",
                "(4)子游"
            ]
        },
        {
            "id": 15,
            "order": 15,
            "type": 1,
            "stem": "不踰閑：「閑」本義為門限，引申之意下列何者為非?",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)規矩",
                "(2)準繩",
                "(3)範圍",
                "(4)休閑"
            ]
        },
        {
            "id": 16,
            "order": 16,
            "type": 1,
            "stem": "謗己是指毀謗下列何者之意",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)自己",
                "(2)人民",
                "(3)君主",
                "(4)大臣"
            ]
        },
        {
            "id": 17,
            "order": 17,
            "type": 1,
            "stem": "「 」是孔門最能盡孝道的弟子?",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)閔子騫",
                "(2)顏回",
                "(3)曾子",
                "(4)子路"
            ]
        },
        {
            "id": 18,
            "order": 18,
            "type": 1,
            "stem": "孔子繼承「 」之道統，故能悟明心法",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)堯舜",
                "(2)周公",
                "(3)文武",
                "(4)商湯"
            ]
        },
        {
            "id": 19,
            "order": 19,
            "type": 1,
            "stem": "公問陳於孔子。孔子對曰：「俎豆之事，則嘗聞之矣；軍旅之事，未之「 」也。」明日遂行    。「 」為下列何者",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)達",
                "(2) 學",
                "(3)承",
                "(4)成"
            ]
        },
        {
            "id": 20,
            "order": 20,
            "type": 1,
            "stem": "春秋時代，從下列何者開始，天子大權已逐漸旁落",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)齊恆公",
                "(2)魯哀公",
                "(3)楚莊王",
                "(4)秦穆公"
            ]
        },
        {
            "id": 21,
            "order": 21,
            "type": 1,
            "stem": "陽貨欲見孔子，孔子不見，歸孔子豚。孔子時其【亡】也，亡之意",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "1.無",
                "2.歿",
                "3.往",
                "4.外出"
            ]
        },
        {
            "id": 22,
            "order": 22,
            "type": 1,
            "stem": "迷時師渡，悟了自渡，渡名雖一，用處不同。語出於下列何項",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)道德經",
                "(2)六祖壇經",
                "(3)孟子",
                "(4)清淨經"
            ]
        },
        {
            "id": 23,
            "order": 23,
            "type": 1,
            "stem": "子曰：愛之，能勿勞乎？忠焉，能勿「誨」乎？誨是",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "1.奉勸之語",
                "2..規諫教誨",
                "3.教劃",
                "4.聽從"
            ]
        },
        {
            "id": 24,
            "order": 24,
            "type": 1,
            "stem": "彼哉之意，下列何者為非",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "1.表示.輕視",
                "2.非語助詞",
                "3.不足稱道",
                "4.沒什麼可取"
            ]
        },
        {
            "id": 25,
            "order": 25,
            "type": 1,
            "stem": "故士窮不失義，達不離道語，係下列何者所言",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)孔子",
                "(2)孟子",
                "(3)曾子",
                "(3)子思"
            ]
        },
        {
            "id": 26,
            "order": 26,
            "type": 1,
            "stem": "今之從政者「殆」而! 「殆」做何解?",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)死去",
                "(2)止於此",
                "(3)危險",
                "(4)停止"
            ]
        },
        {
            "id": 27,
            "order": 27,
            "type": 1,
            "stem": "不仕無義。長幼之節，不可廢也…，係下列何人所言?",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)孔子",
                "(2)子路",
                "(3)子貢",
                "(4)子游"
            ]
        },
        {
            "id": 28,
            "order": 28,
            "type": 1,
            "stem": "子曰：可與言，而不與之言，失人；不可「  」而與之言，失言",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1) 與之",
                "(2)與仁",
                "(3) 與言",
                "(4) 言與"
            ]
        },
        {
            "id": 29,
            "order": 29,
            "type": 1,
            "stem": "「志士仁人，無求生以害仁，有殺身以成仁。」係下列何人所言?",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)子張",
                "(2)孔子",
                "(3)子貢",
                "(4)子夏"
            ]
        },
        {
            "id": 30,
            "order": 30,
            "type": 1,
            "stem": "貧而無怨，「  」富而無驕，「  」",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "1.易  難",
                "2.難  易",
                "3.才  德",
                "4.德  才"
            ]
        },
        {
            "id": 31,
            "order": 31,
            "type": 1,
            "stem": "「  」問為仁。子曰：工欲善其事，必先利其器",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)子路",
                "(2)曾子",
                "(3)子夏",
                "(4)子貢"
            ]
        },
        {
            "id": 32,
            "order": 32,
            "type": 1,
            "stem": "公山弗擾以費畔，召。子欲往。子路不說，曰﹕「末之也已，何必公山氏【之之】也？」，之之為",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "1.動詞、語助詞",
                "2.語助詞、動詞",
                "3.連接詞、動詞",
                "4.動詞、連接詞"
            ]
        },
        {
            "id": 33,
            "order": 33,
            "type": 1,
            "stem": "君子有九思：視思明，聽思「  」，色思 「  」",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)忠  敬",
                "(2)聰  溫",
                "(3)忠  溫",
                "(4)問  難"
            ]
        },
        {
            "id": 34,
            "order": 34,
            "type": 1,
            "stem": "魯公治理魯國以尊賢而，是遵循著周公的明訓",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)要旨",
                "(2)親親",
                "(3)愛民",
                "(4)為上"
            ]
        },
        {
            "id": 35,
            "order": 35,
            "type": 1,
            "stem": "子張曰：士，見「 」  。「  」下列何者為非?",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)危致命",
                "(2)見得思義",
                "(3)思祭敬",
                "(4)喪思哀，其可已矣"
            ]
        },
        {
            "id": 36,
            "order": 36,
            "type": 2,
            "stem": "顏淵問為邦。子曰：「行夏之時，………………….淫，佞人殆。」",
            "answer": "乘殷之輅服周之冕樂則韶舞放鄭聲遠佞仁鄭聲"
        },
        {
            "id": 37,
            "order": 37,
            "type": 2,
            "stem": "孔子曰：「生而知之者，上也；………………………..為下矣!」",
            "answer": "學而知之者次也困而學之又其次也困而不學民斯"
        },
        {
            "id": 38,
            "order": 38,
            "type": 2,
            "stem": "興滅國，繼絕世，舉逸民，天下之民歸心焉。所重................",
            "answer": "民食喪祭寬則得眾信則民任焉敏則有功公則說"
        }
    ]
}